<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<component type="desktop-application">
  <id>com.biglinux.Iris</id>
  <metadata_license>CC0-1.0</metadata_license>
  <project_license>GPL-3.0-or-later</project_license>
  <name>Íris</name>
  <name xml:lang="pt-BR">Íris</name>
  <summary>Visualizador e conversor de imagens moderno</summary>
  <summary xml:lang="pt-BR">Visualizador e conversor de imagens moderno</summary>
  <summary xml:lang="en-US">Modern image viewer and converter</summary>

  <description>
    <p>
      BigIris is a modern image viewer and converter for Linux, part of the
      BigLinux family. It combines a Loupe-grade viewer with a full
      converter module (Prisma) accessible via right-click in the file
      manager.
    </p>
    <p xml:lang="pt-BR">
      BigIris é um visualizador e conversor de imagens moderno para Linux,
      parte da família BigLinux. Unifica um visualizador no nível do Loupe
      com um conversor completo (módulo Prisma) acessível por clique direito
      no gerenciador de arquivos.
    </p>
    <p>Features:</p>
    <p xml:lang="pt-BR">Recursos:</p>
    <ul>
      <li>Fast viewing with GPU acceleration, color management (ICC) and HDR</li>
      <li xml:lang="pt-BR">Visualização rápida com aceleração GPU, color management (ICC) e HDR</li>
      <li>Batch conversion: PNG, JPEG, WebP, AVIF, HEIC, JPEG XL, TIFF, BMP</li>
      <li xml:lang="pt-BR">Conversão em lote: PNG, JPEG, WebP, AVIF, HEIC, JPEG XL, TIFF, BMP</li>
      <li>Resize, rotate, crop and adjust in batch or per image</li>
      <li xml:lang="pt-BR">Redimensionar, girar, cortar e ajustar em lote ou em uma imagem</li>
      <li>Remove background and upscale with open AI models, downloaded on demand</li>
      <li xml:lang="pt-BR">Remover fundo e ampliar (upscale) com modelos de IA abertos, baixados sob demanda</li>
      <li>Integrates with Dolphin, Nautilus, Nemo, Thunar, PCManFM-Qt and Files (elementary)</li>
      <li xml:lang="pt-BR">Integração com Dolphin, Nautilus, Nemo, Thunar, PCManFM-Qt e Arquivos (elementary)</li>
      <li>Command-line mirroring the GUI for scripts and CI/CD</li>
      <li xml:lang="pt-BR">Linha de comando espelhando a interface para scripts e CI/CD</li>
    </ul>
  </description>

  <launchable type="desktop-id">com.biglinux.Iris.desktop</launchable>

  <url type="homepage">https://github.com/xathay/bigiris</url>
  <url type="bugtracker">https://github.com/xathay/bigiris/issues</url>
  <url type="donation">https://biglinux.com.br/apoie</url>

  <developer id="com.biglinux">
    <name>BigLinux</name>
  </developer>

  <provides>
    <binary>bigiris</binary>
  </provides>

  <categories>
    <category>Graphics</category>
    <category>Viewer</category>
    <category>RasterGraphics</category>
    <category>Photography</category>
  </categories>

  <content_rating type="oars-1.1" />

  <screenshots>
    <screenshot type="default">
      <caption>Viewer Íris with a loaded photo</caption>
      <caption xml:lang="pt-BR">Visualizador Íris com uma foto carregada</caption>
      <image type="source" width="1280" height="720">https://raw.githubusercontent.com/xathay/bigiris/main/docs/screenshots/01-viewer.png</image>
    </screenshot>
  </screenshots>

  <releases>
    <release version="0.1.0" date="2026-04-25">
      <description>
        <p>Pre-release focused on safety and packaging readiness for the BigLinux testing repository.</p>
        <p xml:lang="pt-BR">Pré-release com foco em segurança e prontidão de empacotamento para o repositório `testing` do BigLinux.</p>
        <ul>
          <li>Viewer Íris (GTK4 + libadwaita): zoom cursor-anchored, drag pan, slideshow, film strip, histogram, theater mode</li>
          <li xml:lang="pt-BR">Visualizador Íris (GTK4 + libadwaita): zoom centrado no cursor, pan por arrasto, slideshow, film strip, histograma, modo teatro</li>
          <li>Prisma dialogs (Convert, Resize, Rotate, Flip, Crop, Adjust, Compare, Metadata, Animate, Batch, Remove-bg, Upscale) running off the GTK main thread for IrfanView-grade batch responsiveness</li>
          <li xml:lang="pt-BR">Diálogos Prisma (Convert, Resize, Rotate, Flip, Crop, Adjust, Compare, Metadata, Animate, Batch, Remove-bg, Upscale) rodando fora da main loop do GTK para responsividade em lote no nível do IrfanView</li>
          <li>Local AI background removal with BiRefNet-lite (MIT) — model pinned by SHA-256, FOSS license allowlist, cached across batch</li>
          <li xml:lang="pt-BR">Remoção de fundo via IA local com BiRefNet-lite (MIT) — modelo pinado por SHA-256, allowlist FOSS de licenças, cache entre arquivos do lote</li>
          <li>File-manager integration for Dolphin, Nautilus, Nemo, Thunar, PCManFM-Qt and elementary Files — `O_NOFOLLOW`-protected installs, shell-injection-safe Thunar UCA</li>
          <li xml:lang="pt-BR">Integração com gerenciadores de arquivos: Dolphin, Nautilus, Nemo, Thunar, PCManFM-Qt e Arquivos (elementary) — instalação com `O_NOFOLLOW` e UCA do Thunar imune a injeção de shell</li>
          <li>Decode bombs guarded with byte (1 GiB) and pixel (256 MP) caps before decompression</li>
          <li xml:lang="pt-BR">Defesa contra decode bombs com limite de bytes (1 GiB) e pixels (256 MP) antes da descompressão</li>
        </ul>
      </description>
    </release>
  </releases>

  <supports>
    <control>keyboard</control>
    <control>pointing</control>
    <control>touch</control>
  </supports>

  <requires>
    <display_length compare="ge">360</display_length>
  </requires>

  <recommends>
    <memory>512</memory>
  </recommends>
</component>
